**正十二面體**是由[12個](../Page/12.md "wikilink")[正五邊形所組成的](../Page/正五邊形.md "wikilink")[正多面體](../Page/正多面體.md "wikilink")，它共有20个顶点、30条棱、160条[对角线](../Page/对角线.md "wikilink")，被[施莱夫利符号](../Page/施莱夫利符号.md "wikilink"){5,3}所表示，与[正二十面体互成](../Page/正二十面体.md "wikilink")[对偶](../Page/对偶多面体.md "wikilink")。它是一种只具有的[五角十二面体的特殊形式](../Page/五角十二面体.md "wikilink")，五角十二面体的另一种特殊形式是具有的[卡塔兰多面体](../Page/卡塔兰多面体.md "wikilink")[菱形十二面体](../Page/菱形十二面体.md "wikilink")，它（加上所有其它的五角十二面体）都与正十二面体在[拓扑上等价](../Page/拓扑.md "wikilink")。正十二面體还是[截顶五方偏方面體的特例](../Page/偏方面體.md "wikilink")。其四維類比為[正一百二十胞體](../Page/正一百二十胞體.md "wikilink")。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uniform_polyhedron-53-t0.png" title="fig:Uniform_polyhedron-53-t0.png">Uniform_polyhedron-53-t0.png</a><br />
<small><a href="../Page/十二面體.md" title="wikilink">十二面體</a></small></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[Dodekaeder-Animation.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodekaeder-Animation.gif "fig:Dodekaeder-Animation.gif")
[Duality_Iko-Dodek.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Duality_Iko-Dodek.png "fig:Duality_Iko-Dodek.png")的[對偶多面體](../Page/對偶多面體.md "wikilink")。\]\]
__TOC__

## 性质

面的图形：正五边形
面的数目：12
边的数目：30
顶点数目：20
二面角角度：\(\boldsymbol{\theta} = \arccos \left(-\frac {1}{\sqrt{5}}\right) = 2\arctan \varphi \approx 116.5650512^\circ\)
如果正十二面体棱长为a：
表面积：\(A = 3\sqrt{25+10\sqrt{5}} a^2 \approx 20.645728807a^2\)
体积：\(V = \frac{1}{4} (15+7\sqrt{5}) a^3 \approx 7.6631189606a^3\)
外接球半径：\(r_u = a\frac{\sqrt{3}}{4} \left(1 + \sqrt{5}\right) \approx 1.401258538 \cdot a\)
内切球半径：\(r_i = a\frac{1}{2} \sqrt{\frac{5}{2} +\frac{11}{10}\sqrt{5}} \approx 1.113516364 \cdot a\)
中交球半径：\(r_m = a\frac{1}{4} \left(3 +\sqrt{5}\right) \approx 1.309016994 \cdot a\)
\*我们亦可以将上述三式写作：

  -
    外接球半径：\(r_u = a\, \frac{\sqrt{3}}{2} \varphi\)
    内切球半径：\(r_i = a\, \frac{\varphi^2}{2 \sqrt{3-\varphi}}\)
    中交球半径：\(r_m = a\, \frac{\varphi^2}{2}\)
    :（在这里*φ*是[黄金分割数](../Page/黄金分割数.md "wikilink")，*φ* =
    <sup>1+√5</sup>/<sub>2</sub>）

<!-- end list -->

  - 注意到棱长为a的正十二面体的外接球同样外接于棱长为*φ*a的[立方体](../Page/立方体.md "wikilink")，并且其内切球半径（也即面心距）等于棱长为*φ*a的正五边形的[边心距](../Page/边心距.md "wikilink")。

对偶多面体：[正二十面体](../Page/正二十面体.md "wikilink")
\=== 坐标系 === \[\[<File:Dodecahedron> vertices.png|thumb|240px|left|

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>顶点坐标：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>相邻顶点间的距离是2/<em>φ</em>，顶点到原点的距离是√3.<br />
 (1 + √5) / 2}}是黄金分割数。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

\]\]
如果我们以正十二面体的[形心为原点建立](../Page/形心.md "wikilink")[三维直角坐标系](../Page/直角坐标系#三维直角坐标系.md "wikilink")，那么其20个顶点可被描述为：
(0,±φ,±1/φ)
(±1/φ,0,±φ)
(±φ,±1/φ,0)
(±1,±1,±1)
其中φ = (1+√5)/2，是[黃金分割數](../Page/黃金分割數.md "wikilink")，也被写作τ，约等于1.618。
该正十二面体棱长为<sup>2</sup>/<sub>φ</sub>=√5–1。其外接球半径正好为√3。

### 二维投影和对称性

正十二面体有两种特殊的正交投影，分别正对着其一个顶点和一个正五边形面，对应着A<sub>2</sub>和H<sub>2</sub>

<table>
<caption>正交投影</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>正对于</p></th>
<th><p>顶点</p></th>
<th><p>棱</p></th>
<th><p>面</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>图像</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedron_t0_A2.png" title="fig:Dodecahedron_t0_A2.png">Dodecahedron_t0_A2.png</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedron_t0_e.png" title="fig:Dodecahedron_t0_e.png">Dodecahedron_t0_e.png</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedron_t0_H3.png" title="fig:Dodecahedron_t0_H3.png">Dodecahedron_t0_H3.png</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>投影<br />
对称性</p></td>
<td><p>[[3|</nowiki>3]] = [6]</p></td>
<td><p>[2]</p></td>
<td><p>[[5|</nowiki>5]] = [10]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

在[透视投影中](../Page/透视投影.md "wikilink")，如果如果投影中心正在正十二面体外接球正对其一面的一点，则你能得到其，我们亦可以将其视为而使用[球极投影](../Page/球极投影.md "wikilink")。这些方法也被用于可视化其四维类比[正一百二十胞体](../Page/正一百二十胞体.md "wikilink")，一个由120个全等的正十二面体组成的[四维凸正多胞体](../Page/四维凸正多胞体.md "wikilink")。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>投影</p></th>
<th><p><a href="../Page/正交投影.md" title="wikilink">正交投影</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/透视投影.md" title="wikilink">透视投影</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/球极投影.md" title="wikilink">球极投影</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong>正十二面体</strong></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedron_t0_H3.png" title="fig:Dodecahedron_t0_H3.png">Dodecahedron_t0_H3.png</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedron_schlegel_diagram.png" title="fig:Dodecahedron_schlegel_diagram.png">Dodecahedron_schlegel_diagram.png</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/正一百二十胞体.md" title="wikilink">正120胞体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:120-cell_t0_H3.svg" title="fig:120-cell_t0_H3.svg">120-cell_t0_H3.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Schlegel_wireframe_120-cell.png" title="fig:Schlegel_wireframe_120-cell.png">Schlegel_wireframe_120-cell.png</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 几何关联

  - 正十二面体是一个无穷家族——[截顶偏方面体的第](../Page/截顶偏方面体.md "wikilink")3个成员（截顶五偏方面体）。这类多面体可以被看作是将[偏方面体在旋转](../Page/偏方面体.md "wikilink")[对称轴上的两个相对的顶点截去而成](../Page/对称轴.md "wikilink")。
  - 正十二面体的构成了4个[星形正多面體中的](../Page/星形正多面體.md "wikilink")3个。
  - 我们可以在正十二面体的20个顶点中选取5组这样的顶点，使任意两个顶点的连线都是正十二面体正五边形面的一条对角线，这样能构成正十二面体的内接[立方体](../Page/立方体.md "wikilink")，5个内接立方体一起构成了——复合多面体——[五复合立方体](../Page/五复合立方体.md "wikilink")；我们还可以进一步对内接立方体做[交错操作](../Page/交错.md "wikilink")，得到正十二面体的内接正四面体，如果我们只在内接立方体中取一个正四面体，则5个正四面体构成了有[手征性的复合多面体](../Page/手征性.md "wikilink")——[五复合四面体](../Page/五复合四面体.md "wikilink")；如果取两个，则10个正四面体构成了复合多面体——[十复合四面体](../Page/十复合四面体.md "wikilink")，这三个复合多面体都是正十二面体的。
  - 正十二面体的完全对称群是I<sub>h</sub>，[考克斯特群](../Page/考克斯特群.md "wikilink")\[5,3\]，群阶120，还有一个抽象群结构[A<sub>5</sub>](../Page/交错群.md "wikilink")×[Z<sub>2</sub>](../Page/循环群.md "wikilink")。

### 与其对偶——正二十面体的关系

  - 当正十二面体和正二十面体内接于同一球时，尽管正二十面体有更多的面，但正十二面体占据球的体积（66.49%）要多于正二十面体占据的球的体积（60.54%），这一点与二维不同。
  - 棱长相同为1的正十二面体的体积（7.663...）是正二十面体体积（2.181...）的三倍半多。

### 相关多面体

正十二面体在[拓扑上与一系列三阶正镶嵌](../Page/拓扑.md "wikilink")（[顶点图为](../Page/顶点图.md "wikilink")*n*<sup>3</sup>）有关：
 正十二面體在[拓撲上還和其它階的正五邊形正鑲嵌](../Page/拓撲.md "wikilink"){5,n}(n≥3)有關：
正十二面体可以通过不同类型的截取操作来得到一系列不同的[半正多面体及其对偶](../Page/半正多面体.md "wikilink")，[正二十面体](../Page/正二十面体.md "wikilink")，构成了正二十面体家族：

#### 顶点分布

正十二面体与4个和上述3个[复合半正多面体有同样的顶点分布](../Page/复合多面体.md "wikilink")：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_stellated_dodecahedron.png" title="fig:Great_stellated_dodecahedron.png">Great_stellated_dodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/大星形十二面体.md" title="wikilink">大星形十二面体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Small_ditrigonal_icosidodecahedron.png" title="fig:Small_ditrigonal_icosidodecahedron.png">Small_ditrigonal_icosidodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/小双三斜三十二面体.md" title="wikilink">小双三斜三十二面体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ditrigonal_dodecadodecahedron.png" title="fig:Ditrigonal_dodecadodecahedron.png">Ditrigonal_dodecadodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/双三斜二十四面体.md" title="wikilink">双三斜二十四面体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_ditrigonal_icosidodecahedron.png" title="fig:Great_ditrigonal_icosidodecahedron.png">Great_ditrigonal_icosidodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/大双三斜三十二面体.md" title="wikilink">大双三斜三十二面体</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Compound_of_five_cubes.png" title="fig:Compound_of_five_cubes.png">Compound_of_five_cubes.png</a><br />
<a href="../Page/五复合六面体.md" title="wikilink">五复合立方体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Compound_of_five_tetrahedra.png" title="fig:Compound_of_five_tetrahedra.png">Compound_of_five_tetrahedra.png</a><br />
<a href="../Page/五复合四面体.md" title="wikilink">五复合四面体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Compound_of_ten_tetrahedra.png" title="fig:Compound_of_ten_tetrahedra.png">Compound_of_ten_tetrahedra.png</a><br />
<a href="../Page/十复合四面体.md" title="wikilink">十复合四面体</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 星形化体

正十二面体的3个都是[星形正多面体](../Page/星形正多面体.md "wikilink")（开普勒-普索多面体）：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p>0</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>星形化体</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedron.png" title="fig:Dodecahedron.png">Dodecahedron.png</a><br />
<em>正十二面体</em></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Small_stellated_dodecahedron.png" title="fig:Small_stellated_dodecahedron.png">Small_stellated_dodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/小星形十二面体.md" title="wikilink">小星形十二面体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_dodecahedron.png" title="fig:Great_dodecahedron.png">Great_dodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/大十二面体.md" title="wikilink">大十二面体</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_stellated_dodecahedron.png" title="fig:Great_stellated_dodecahedron.png">Great_stellated_dodecahedron.png</a><br />
<a href="../Page/大星形十二面体.md" title="wikilink">大星形十二面体</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>表面图形</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zeroth_stellation_of_dodecahedron_facets.svg" title="fig:Zeroth_stellation_of_dodecahedron_facets.svg">Zeroth_stellation_of_dodecahedron_facets.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:First_stellation_of_dodecahedron_facets.svg" title="fig:First_stellation_of_dodecahedron_facets.svg">First_stellation_of_dodecahedron_facets.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Second_stellation_of_dodecahedron_facets.svg" title="fig:Second_stellation_of_dodecahedron_facets.svg">Second_stellation_of_dodecahedron_facets.svg</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Third_stellation_of_dodecahedron_facets.svg" title="fig:Third_stellation_of_dodecahedron_facets.svg">Third_stellation_of_dodecahedron_facets.svg</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 倒角多面體

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>類別</p></th>
<th><p><a href="../Page/正多面體.md" title="wikilink">正多面體</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/卡塔蘭立體.md" title="wikilink">卡塔蘭立體</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>種子</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uniform_polyhedron-33-t0.png" title="fig:Uniform_polyhedron-33-t0.png">Uniform_polyhedron-33-t0.png</a><br />
<a href="../Page/正四面體.md" title="wikilink">{3,3}</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Uniform_polyhedron-43-t0.png" title="fig:Uniform_polyhedron-43-t0.png">Uniform_polyhedron-43-t0.png</a><br />
<a href="../Page/正方體.md" title="wikilink">{4,3}</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>倒角</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alternate_truncated_cube.png" title="fig:Alternate_truncated_cube.png">Alternate_truncated_cube.png</a><br />
<a href="../Page/倒角四面體.md" title="wikilink">cT</a></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Truncated_rhombic_dodecahedron2.png" title="fig:Truncated_rhombic_dodecahedron2.png">Truncated_rhombic_dodecahedron2.png</a><br />
<a href="../Page/倒角立方體.md" title="wikilink">cC</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 相关数学问题

  - [哈密頓路徑的理論就是源自一個和正十二面體有關的問題](../Page/哈密頓路徑.md "wikilink")：試求一條路徑，沿正十二面體的棱經過它所有的頂點。

## 真實世界

  - 因為一年有12個月，正十二面體正好用來製作月曆。\[1\]
  - Pariacoto virus的形狀結構是正十二面體。
  - 在[英國到](../Page/英國.md "wikilink")[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")，至到[意大利東部等地](../Page/意大利.md "wikilink")，找到過百個形狀接近十二面體、以[銅或石頭製造的空心物件](../Page/銅.md "wikilink")。它們被稱為Dodecaeder，用途不明。\[2\]\[3\]
  - [五魔方](../Page/五魔方.md "wikilink")（Megaminx）就是正十二面体制作出来的魔方。

[Dodecahedran.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dodecahedran.png "fig:Dodecahedran.png")
化學：

  - [硫化鐵結晶體有時會出現接近正十二面體的形狀](../Page/硫化鐵.md "wikilink")。
  - 最小的[富勒烯C](../Page/富勒烯.md "wikilink")<sub>20</sub>結構如正十二面體。
  - [正十二面體烷C](../Page/正十二面體烷.md "wikilink")<sub>20</sub>H<sub>20</sub>是個人工合成的[碳氫化合物](../Page/碳氫化合物.md "wikilink")\[4\]

## 參考文獻

<div class="references-small" style="font-size: 90%;" style="-moz-column-count:2; column-count:2};">

<references/>

1.
2.
3.
4.  [Editable printable net of a dodecahedron with interactive 3D
    view](http://www.dr-mikes-math-games-for-kids.com/polyhedral-nets.html?net=1bk9bWiCSjJz6LpNRYDsAu8YDBWnSMrt0ydjpIfF8jmyc682nzINN9xaGayOA9FBx396IIYMhulg2mGXcK0mAk5Rmo8qm9ut0kE1qP&name=Dodecahedron#applet)

5.  [The Uniform Polyhedra](http://www.mathconsult.ch/showroom/unipoly/)

6.  [Origami
    Polyhedra](http://www.flickr.com/photos/pascalin/sets/72157594234292561/)
    – Models made with Modular Origami

7.  [Dodecahedron](http://polyhedra.org/poly/show/3/dodecahedron) – 3-d
    model that works in your browser

8.  [Virtual Reality
    Polyhedra](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vp.html) The
    Encyclopedia of Polyhedra

      - [VRML](../Page/VRML.md "wikilink") models

    <!-- end list -->

    1.  [Regular
        dodecahedron](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/dodecahedron.wrl)
        regular
    2.  [Rhombic
        dodecahedron](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/rhombic_dodecahedron.wrl)
        quasiregular
    3.  [Decagonal
        prism](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/decagonal_prism.wrl)
        vertex-transitive
    4.  [Pentagonal
        antiprism](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/pentagonal_antiprism.wrl)
        vertex-transitive
    5.  [Hexagonal
        dipyramid](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/hexagonal_dipyramid.wrl)
        face-transitive
    6.  [Triakis
        tetrahedron](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/triakistetrahedron.wrl)
        face-transitive
    7.  [hexagonal
        trapezohedron](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/hexagonal_trapezohedron.wrl)
        face-transitive
    8.  [Pentagonal
        cupola](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/vrml/pentagonal_cupola_\(J5\).wrl)
        regular faces

9.  [K.J.M. MacLean, A Geometric Analysis of the Five Platonic Solids
    and Other Semi-Regular
    Polyhedra](http://www.kjmaclean.com/Geometry/GeometryHome.html)

10. [Dodecahedron 3D
    Visualization](http://www.bodurov.com/VectorVisualizer/?vectors=-0.94/-2.885/-3.975/-1.52/-4.67/-0.94v-3.035/0/-3.975/-4.91/0/-0.94v3.975/-2.885/-0.94/1.52/-4.67/0.94v1.52/-4.67/0.94/-1.52/-4.67/-0.94v0.94/-2.885/3.975/1.52/-4.67/0.94v-3.975/-2.885/0.94/-1.52/-4.67/-0.94v-3.975/-2.885/0.94/-4.91/0/-0.94v-3.975/2.885/0.94/-4.91/0/-0.94v-3.975/2.885/0.94/-1.52/4.67/-0.94v-2.455/1.785/3.975/-3.975/2.885/0.94v-2.455/-1.785/3.975/-3.975/-2.885/0.94v-1.52/4.67/-0.94/-0.94/2.885/-3.975v4.91/0/0.94/3.975/-2.885/-0.94v3.975/2.885/-0.94/2.455/1.785/-3.975v2.455/-1.785/-3.975/3.975/-2.885/-0.94v1.52/4.67/0.94/-1.52/4.67/-0.94v3.035/0/3.975/0.94/2.885/3.975v0.94/2.885/3.975/-2.455/1.785/3.975v-2.455/1.785/3.975/-2.455/-1.785/3.975v-2.455/-1.785/3.975/0.94/-2.885/3.975v0.94/-2.885/3.975/3.035/0/3.975v2.455/1.785/-3.975/-0.94/2.885/-3.975v-0.94/2.885/-3.975/-3.035/0/-3.975v-3.035/0/-3.975/-0.94/-2.885/-3.975v-0.94/-2.885/-3.975/2.455/-1.785/-3.975v2.455/-1.785/-3.975/2.455/1.785/-3.97v3.035/0/3.975/4.91/0/0.94v4.91/0/0.94/3.975/2.885/-0.94v3.975/2.885/-0.94/1.52/4.67/0.94v1.52/4.67/0.94/0.94/2.885/3.975)

11. [Stella: Polyhedron
    Navigator](http://www.software3d.com/Stella.php): Software used to
    create some of the images on this page.

    </div>

[Category:多面体](../Category/多面体.md "wikilink")
[Category:柏拉圖立體](../Category/柏拉圖立體.md "wikilink")
[Category:截對角偏方面體](../Category/截對角偏方面體.md "wikilink")

1.  [12 sided calendar](http://www.ii.uib.no/~arntzen/kalender/)
    ii.uib.no
2.  [Roman
    Dodecahedra](http://www.georgehart.com/virtual-polyhedra/roman_dodecahedra.html)
    georgehart.com
3.  [Dodecaeder](http://museums.ncl.ac.uk/archive/old_fotm/old_fotmf96/)
     museums.ncl.ac.uk
4.  [Dodecahedrane—The chemical transliteration of Plato's
    universe](http://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?artid=346698)
    pubmedcentral.nih.gov